<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E11031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Fabriano, 13 Maggio 1722)</title>
        <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
        <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E11" key="DLCL_CF_E11">Busta 11</title>
        <biblScope unit="letter">31</biblScope>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country key="IT">Italia</country>
            <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
            <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
          <date when-iso="1722-05-13"/>
          <placeName ref="#DLCL_CF_L0004">Fabriano</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="it"/>
      </langUsage>
      <settingDesc>
        <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
      </settingDesc>
      <particDesc>
        <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
        <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
        <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="created">
      <change when-iso="2025-06-30" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20924/manifest">
    <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/files/large/20924/6450.jpg"/>
    <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/files/large/20924/6451.jpg"/>
    <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/files/large/20924/6452.jpg"/>
    <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/files/large/20924/6453.jpg"/>
  </facsimile>
  <text type="letter" n="Canneti a Fiacchi (Fabriano, 13 Maggio 1722)">
    <body>
      <div type="transcription">
        <pb n="1 - Recto" xml:id="DLCL_CF_E11031_C1R_L" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20924/6450.jpg"/>
        <opener>
          <salute>
            <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo</rs>
          </salute>
        </opener>
        <p>Rimando la nota de’ libri scelti dal Signor Zanotti, che riverisco di tutto cuore, e con pienezza di stima. Ne prezzi parmi di aver osservata la discretezza: onde resta che il compratore o accetti, o rifiuti la compra, non essendovi luogo ad altra diminuzione. Sono bensì pronto a facilitare il contratto con dare tutti i libri descritti per dieci scudi contanti, e cento messe da celebrarsi, o farsi celebrare col termine fino al principio del futuro novembre. Ecco servito con tutta puntualità il S. Zanotti.</p>
        <p>Godo che lungi da’ nostri alveari non siano volate a mellificar le Api intiere. Tali però io credo non sieno le stampate da i Volpi. VP. applichi al confronto. La castratura (se ben mi ricordo) consiste in pochi versi, i quali descrivono i Frati intenti alle loro questuazioni.</p>
        <p>Con prima occasione, che sarà sollecita, e pronta, spedirò le cartepecore al Doganiere di Sinigaglia. Ma ecco, mentre scrivo, arriva il Mercante, che mi dice esservi oggi occasione di un mulattiere, per cui la spedisce con lettera ad un suo Corrispondente, dandogli ordine di trasmettere prontamente per Barca a Ravenna, per ricapito al S. Matteo Munghini. Il prezzo delle cartepecore grandi è di s. 7 delle mezzane s. 5 il porto a Sinigaglia bai 10 in tutto s. 12:10 Or’essendovi questo assegnamento, non accade dare il danaro de’ Cingoli a Paolino ma il prezzo di essi s. 1:44 favorisca consegnarlo al padre Lettore Guiccioli. Ieri l’altro partì di qua Frate Giovanni Battista Converso per Bagnacavallo sua patria, al quale consegnai o dozina di Cingoli, co’ i due tometti del Gelli, e uno straccio d’anticaglia</p>
        <pb n="1 - Verso" xml:id="DLCL_CF_E11031_C1V_L" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20924/6451.jpg"/>
        <p>Nella lettera che gli accompagna, rinchiusi la nota de’ libri di antica edizione, che stanno presso di me, raccomandando al Fratello che giunto a Bagnacavallo mandasse a lei per primo congiuntura il tutto. Al ritorno passerà per costà e allora la prego rimandarmi la nota sopradetta. Degli altri fogli copiati dagli Annali Tipografici ho già scritto che li tenga. Non sono altro che una scelta di edizioni antiche mandatemi per saggio. Ora ho il libro, di cui posso dire che contiene quel che l’Autore, stando ne’ suoi paesi ha potuto vedere. Vi manca la metà di quei, che ho appresso di me. Prometto la seconda parte. Può dirsi che abbiamo l’abbozzo di un’opera grande. Merita lode il Maittaire, per essere il primo a darci un’idea necessaria, descritta con giudicio, diligenza, e modestia singolare.</p>
        <p>Mi rallegro dell’aggiunta, fattasi alla Libreria delle Orazioni Consistoriali di Clemente XI, le quali potranno collocarsi tra i Santi Padri, e del 3° tomo della Difesa della Bolla Unigenitus. Ma VP non mi ha mai risposto, se la Libreria ha la Storia del Varchi, in maniera che per duplicato possa considerarsi l’esemplare da me comprato.</p>
        <p>Il Quintiliano del Jenson 1471 è riferito dal Maittaire alla pag. 93 con questa annotazione = Quintilianum eloquentia fontem ab eruditissimo omnibono Leoniceno emendatum M. Nicolaus Jenson Gallicus viventibus posterique […] impressit artificio anno MCCCCLXXI Maij die XXI Deo gratias – Omnibon. Leonicenus in sua ad Moysen de Bufarelis episcopum Belumnensem epistola sic conqueritur– qui tertio ante anno Librum ipsum auditoribus nostris exponere aggressus i[…] vitiatum repereram – Videtur forsan innuere aliquam editionem, qua praecessunt. nescio ancam, quę ex officina Sweynh. e Pann. anno superiore prodierat. In hac Quintiliani editione cap. 6 lib. 6 ad pagine finem admissus est error unius integre lineę omisse [Praecipiam igitur, ne, quod effici non potest, aggrediamur, vitimus et communia</p>
        <pb n="2 - Recto" xml:id="DLCL_CF_E11031_C2R_L" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20924/6452.jpg"/>
        <p>La scoperta del Codice Bavaro dell’Epistole di Ambrogio fatta dal Pez non porta motivo di gelosia, né intoppo, assicurandoci egli stesso quella essere la Raccolta fatta da Michele Monaco, della quale ho il registro dalla Vaticana, e da altre Biblioteche.</p>
        <p>Sia a cuore di VP d’intraprendere contratto col Padre Maestro Pugnetti, e concluderlo. Del Virgilio Ms. in pergamena, io gli dissi che l’averei stimato due scudi, egli mi replicò che a lui costava una doppia. E veramente si può tanto apprezzare, ed anco più.</p>
        <p>Omai non mi tormenta, com’era solito, il prurito dei libri: assai ho ne’ tre anni ultimamente scorsi grattato questa scabie. Mi rimane ora il tormento di finire il pagamento del debito. VP stimoli il suo Padre Abate a valersi delle spedizioni dal suo garbatissimo Fratello proposte, e delle ordinazioni per Olanda e Germania. Egli che ha fatta intagliar la memora della dote, la spenda. Lo riscaldi coll’esempio del Reverendissimo Gasparini, colla traccia, ch’è veramente data alla nostra. Libreria, in materia dei Biblici, e de’ Padri. Quanto però al paragone di S. Michele, io appello ad un esatto confronto. Non so persuadermi che quella Libreria sia ne’ pur al pari della nostra provveduta de’ Padri moderni. Delle antiche edizioni promiscuamente può esser che maggiore sia colà il numero de’ volumi. Lo esorti che voglia associarsi per la Biblioteca di trentatre volumi, alla quale io non posso applicare. Già da Venezia n’ebbio io ancora l’invito segreto. Lodo sommamente l’associazione, e la stimo necessaria, non che profittevole.</p>
        <p>Della famosa vendita delle Epistole del Delfino fatta in Parigi per cento doppie, ho inteso che</p>
        <pb n="2 - Verso" xml:id="DLCL_CF_E11031_C2V_L" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20924/6453.jpg"/>
        <p>
          il contratto seguì con viglietti, che portavano la detta somma, ma in effetto valevano quel, che uno ne poteva ricavare. Non si è trovato finora chi veramente voglia dare cinquanta scudi. Se vera istoria fosse quella delli 100. Zecchini in Parigi si saprebbe dove abbia a far capo chi vuole levargli, e dare il libro. La stimo una favola, e se a me capita l’occasione di 25. zecchini, è probabil cosa che io mi privi del libro. Col Padre Abate Gasparini bisognerebbe trattare per aver un corpo colà duplicato dell’Epistole a penna dello stesso Delfino. Chi ha la bontà in mano, vi pensi. A me cascano le braccia, non tanto per mancanza a me del danaro, quanto per vedere che in altri manca, ed è spento l’affetto. Che faranno gli altri Successori? Facciano ciò, che vogliono. Non vò perdere perciò la pace, né inquietar me, né gli altri. 
        </p>
        <closer><salute>L’abbraccio caramente e mi confermo.</salute><dateline><placeName ref="#DLCL_CF_L0004">Fabriano</placeName><date when-iso="1721-05-13">13 maggio 1722</date></dateline> due giorni prima della spedizione della posta, che seguirà il dì 15. Chi ha tempo non aspetti tempo.
          <salute>DVPMR</salute>
        </closer>
        <postscript>
          <p>Metta in ordine la nota di coteste antiche edizioni, per inviarmela al ritorno di Frate Giovanni Battista, insieme co’ fogli trasmessi per lui medesimo. E de’ libri di Padova non serto nuova, se siano andati a Pesaro, dove intendo bensì essere capitato prigione Monsignore Martonelli. Ecco ove certi irregolari cervelli vanno a finire.</p>
        </postscript>
        <closer>
          <salute>Affettuosissimo Servitore e Cordialissimo Padre nel Signore</salute>
          <signed>
            <persName ref="#DLCL_CF_PC0001">D. Pietro Canneti</persName>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
