<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E11015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (...luogo, ...anno)</title>
        <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
        <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E11" key="DLCL_CF_E11">Busta 11</title>
        <biblScope unit="letter">15</biblScope>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country key="IT">Italia</country>
            <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
            <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
            <repository/>
            <collection/>
            <idno/>
            <altIdentifier>
              <idno/>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
          <date when-iso=""/>
          <placeName ref="" key=""/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="it"/>
      </langUsage>
      <settingDesc>
        <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
      </settingDesc>
      <particDesc>
        <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
        <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
        <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="created">
      <change when-iso="2025-06-18" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile sameAs="">
    <graphic n="1r" url=""/>
    <graphic n="1v" url=""/>
    <graphic n="2r" url=""/>
    <graphic n="2v" url=""/>
  </facsimile>
  <text type="letter" n="Canneti a Fiacchi (, )">
    <body>
      <div type="transcription">
        <pb n="1r"/>
        <p>Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo</p>
        <p>A piè di questa leggerà VP il titolo del libretto, di cui si desiderano 12 copie da Faenza, le quali potrà ella mandar presto al Padre D. Emiliano destinato qua di famiglia. I dodici cingoli saranno pronti a venire per prima occasione. Venghiamo al Musaico. Per non dimenticarmi più i nomi de’ quattro Arcivescovi, gli ho scritti a penna nella tavola in rame del Tomo 2. di Ciampini. Giova la notizia a stabilire il tempo, o l’età del Musaico medesimo. Così è, vicino alla cornice fu scoperta la parola tronca sedec, la quale bisogna con tutto lo studio proccurar di conservare: e fu quella che mi diede lume a penetrare il misterio espresso in quel quadro, non conosciuto, né inteso prima da verun’altro. La memoria confusamente mi avea ingannato rappresentandomi quelli tronchi caratteri sopra il capo della figura di mezzo, quando veramente stanno al di sotto. Ho tutto in ordine per una dissertazione sopra il Musaico. Rimane la necessità indispensabile di avere un esatto disegno, per cui il Pittore non ha obbligo stretto di osservare la rigorosa geometrica proporzione de’ siti, in cui sono ripartite le figure. Or via, faccia il Sig. Carlo il disegno del quadro guasto, per prendere il gusto a fare l’intiero di tutto il Musaico. Godo che abbia mutata aria: e vorrei che VP. ancor la mutasse. Qui vi è bisogno di far l’indice de’ nostri libri, e quindi seco recare la scrittura autentica dell’applicazione de medesimi. Siamo mortali; e in un caso i libri</p>
        <pb n="1v"/>
        <p>resterebbero qui, o anderebbero all’Avellana. Io sò quel che dico. Non ho tempo per fare il Catalogo, benchè non siano molti, come va fatto. Aiuto per lo scrivere non mancherebbe. Nel sepolcro rotto vidi il cadavero dentro l’arca di leg[…] poco meno che consumata, con la cappa magna, e i capelli. Sarebbe stata opera ben impiegata osservare se vi era veramente la tonicella, e dal man[…] col camice, e notar la figura dalle vesti suddette.</p>
        <p>Passiamo a’ libri. Aspetto il Vossio. La bibliotheque critique Tom.2 è costì duplicato. Costò a me tredici paoli sciolta: non voglio perdervi, anzi vorrei pagasse anco le legature, se è possibile; quando no, si doni: veda di vendersi. Mi sono capitati un tomone graditissimo, e grossissimo delle Vite di Plutarco 1472. Jenson. Un Macrobio dello stesso anno e del medesimo stampatore, un santo Agostino De Civitate Dei 1475. Pure del Jenson. Un Roberto De Livio Quaresimale della stampa stessa di cotesto, ch’è in Libreria stampato in Cremona; ma questo è migliore. E in oltre un Teofilato in 8. dopo il 1500. Tradotto da Cristofano Persona, ivi stampato Porsena; che non so se trovisi in Libreria tra Santi Padri colla Dedicatoria a Sisto IV. Attendo risposta sopra il Florido Sabino, di cui nuovamente scrissi, e sopra altri particolari forse rimasi indietro. È uscita la famosa Storia del Varchi, delle stampe di Augusta, Opera stata più di un secolo, e […] inedita. Mi scrive il Sig. Baruffaldi ch’è stato in Ravenna alcuni giorni</p>
        <pb n="2r"/>
        <p>presso Monsignore Arcivescovo, ed ha veduta la nostra Libreria, di cui scrive con gran lode. VP l’ha veduto, ed egli ha veduto ciò che meritava la distinzione del suo guardo erudito, e versatissimo ne libri Resto in fretta con abbraccio.</p>
        <p>DvPMR | Fabriano 19 agosto 1721.</p>
        <p>Ho necessità di vedere Paride Grassi, ch’è libro de’ nostri. Di grazia me lo mandi. Se per caso fosse stato riposto fuor della serie de nostri libri, è stato sbaglio: e lo rimanderò. Il titolo del Libretto si manderà un altro ordinario. E il Padre Maestro Greco non risponde?</p>
        <p>Affezionatissimo Cordialissimo Servitore Padre nel Signore</p>
        <p>D. Pietro Canneti</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
