<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10131">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Fabriano, 20 Dicembre 1720)</title>
                <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt><ab></ab></publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">Epistolario Canneti Fiacchi</title>
                <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
                <biblScope unit="letter">131</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country key="IT">Italia</country>
                        <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                        <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                        <repository></repository>
                        <collection></collection>
                        <idno></idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno></idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                    <date when-iso="1720-12-20"/>
                    <placeName ref="#DLCL_CF_L0004" key="DLCL_CF_L0004">Fabriano</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
                <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
                <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
                <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
                <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-09-04" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20763/manifest">
        <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21320/full/505,800/0/default.jpg"/>
        <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21321/full/614,800/0/default.jpg"/>
        <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21322/full/531,800/0/default.jpg"/>
        <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/25247/full/592,800/0/default.jpg"/>
    </facsimile>
    <text type="letter" n="Canneti a Fiacchi (Fabriano, 20 Dicembre 1720)">
        <body>
            <div type="transcription">
                <pb xml:id="DLCL_CF_E10131_C1R" n="1 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/iiif/2/21320/full/505,800/0/default.jpg"/>
                
                <opener>
                    <salute><rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo</rs></salute>
                </opener>
                
                <p>
                    Due lettere anco in quest’ordinario ricevo del mio Padre Don Mariangelo; e sono come le altre due le lettere del sì, e del nò. 
                    Mando, non mando. 
                    Per verità è arrivato il V foglio, e ne la ringrazio tanto più cordialmente, quanto più forte è stato il di lei coraggio in superar le difficoltà. 
                    Annesso riceverà il 3° foglio de’ libri, che io credo siano in Libreria.
                </p>
                
                <p>
                    Dal Padre Amici in quest’ordinario mi giunge avviso ch’è stabilito il Contratto del Corpo delle Opere del Vossio 
                    per tante messe con la limosina di 12 baiocchi: Deo gratias. 
                    Questo è un buon’acquisto, da farmene onore nell’applicazione. 
                    Rispondo con accettare il partito, chiedendo quanto sia il prezzo preciso, e quanto tempo per la celebrazione. 
                    Or’è tempo di darsi le mani attorno per sollevarmi da tanto peso. 
                    Io non sò far’il pittocco con chiedere che alcuno dica qualche messa. 
                    Mi basta ch’Ella trovi chi prenda de’ libri de’ nostri duplicati per Messe, cominciando dagl’inferiori. 
                    Consideri la limosina di 12 bai., senza ciò manifestare a chi compra 
                    (inspectione tantum mente retenta, ne turpi questui damnato detur locus) e alzi li prezzi al rigore. 
                    Tra gli altri si può esitar ciò, che v’è del Vossio costì: ancor’io ne hò qui due, o tre pezzi.
                </p>
                
                <p>
                    Ringrazio di tutto cuore cotesti Padri, e Fratelli, che mi onorano colle buone feste; 
                    confidando di poterle goder veramente felici, medianti le orazioni loro, e i loro santi sagrificj, a quali più che mai mi raccomando. 
                    Mi rallegro con Frate Pietro 
                </p>
                
                <pb xml:id="DLCL_CF_E10131_C1V" n="1 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/iiif/2/21321/full/614,800/0/default.jpg"/>
                
                <p>
                    Frate Natale, e Frate Lorenzo. 
                    Il Signor Iddio conceda loro spirito per adempire fedelmente i santi voti. 
                </p>
                
                <p>
                    Il Montfaucon nel suo Diario Italico apporta alcune lapidi sepolcrali moderne di Ebrei. 
                    Che che contengano le tre accennatemi, quando si potessero avere, e conservare, trovandosi di ciò degne, 
                    non sarebbe che lodevole farne acquisto col compenso di Materiali. 
                    Sento le disgrazie orribili accadute tempo fa all’urna istoriata, e a dì nostri all’urnetta riferita dal Fabri, 
                    ch’era pur meglio lasciare a Porto fuori. 
                    Unisca le persone capaci, e persino il modo d’impegnar l’autorità di chi può liberar i marmi dall’obbrobrio dell’ignoranza, e dell’oblivione. 
                    Dovrebbe pure far colpo la venuta, e la stima del Marchese Maffei. 
                    O tempora! 
                    O mores! 
                    Dall’Archivio trasporti in Libreria le altre piccole lapidi. 
                    Il Padre Priore, e il Prete Tinti la ringraziano, e gli riaugurano le buone feste. 
                    Ho ricevuto il Calendario dell’Avellana. 
                    Quanto alle Annotazioni trasportate in fine, il mio sentimento è che la dove poco osservavano poste a luoghi proprj, 
                    ora nulla si attenderanno da’ Religiosi, che han persuaso gittarle lontane come un’ingombro inutile. 
                    Può essere che io m’inganni; ma stimo di nò. 
                    Il magone mi ha fatto ridere; siccome argomento di riso, senza veruna minima alterazione mi è stato il motivo stesso del magone. 
                    Ma avverta non prendere abbaglio. 
                    La mia fù risposta a replicata proposta; e proposta non fù la mia. 
                    Ma in 
                </p>
                
                <pb xml:id="DLCL_CF_E10131_C2R" n="2 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/iiif/2/21322/full/531,800/0/default.jpg"/>
                
                <p>
                    avvenire mi guarderò anco dal replicare sopra certe materie. 
                    Del magone nulla è toccato, né toccherà a miei Monaci, co quali seguita, e seguiterà la santa pace con discreta carità. 
                    Stia allegra nel Signore e mi conservi il suo buon cuore.
                </p>
                
                <p>
                    Al Padre Lettore Collina un caro abbraccio. 
                    Raccomando a lui pure l’esito de’ libri sopraccennato, avvertendo dar le Messe a persone da creder moralmente certo l’adempimento. 
                </p>
                
                <closer>
                    <salute>Resto senza fine.</salute>
                    <salute>DVPMR.</salute>
                    <dateline><placeName ref="#DLCL_CF_L0004">Fabriano</placeName> <date when-iso="1720-12-20">20 Dicembre 1720</date></dateline>
                    <salute>Cordialissimo Servitore e Padre Affettuosissimo nel Signore</salute> 
                    <signed><persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName></signed>
                </closer>
                
                <pb xml:id="DLCL_CF_E10131_C2V" n="2 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/iiif/2/25247/full/592,800/0/default.jpg"/>
                
                <postscript>
                    <p>
                        Al Molto Reverendo Padre Mio Osservandissimo Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo Fiacchi</persName> 
                        <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe</placeName> <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna</placeName>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>